	\documentclass[10pt,oneside]{CBFT_article}
	% Algunos paquetes
	\usepackage{amssymb}
	\usepackage{amsmath}
	\usepackage{graphicx}
	\usepackage{libertine}
	\usepackage[bold-style=TeX]{unicode-math}
	\usepackage{lipsum}

	\usepackage{natbib}
	\setcitestyle{square}

	\usepackage{polyglossia}
	\setdefaultlanguage{spanish}


	\usepackage{CBFT.estilo} % Cargo la hoja de estilo

	% Tipografías
	% \setromanfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}
	% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
	% \setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}

	%===================================================================
	%	DOCUMENTO PROPIAMENTE DICHO
	%===================================================================

\title{CBFT Mecánica clásica}
\author{Fuerzas centrales}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

% =================================================================================================
\section{Fuerzas centrales}
% =================================================================================================

Una fuerza central es aquella que cumple
\[
	\vb{F}(r) = f(r)\hat{r} = - \dpar{V}{r}
\]
de tal suerte que la parte cinética del lagrangiano es 
\[
	\Lag = \frac{1}{2}m \left( \dot{r}^2 + r^2 \dot{\theta}^2 + r^2 \sin(\theta)^2\dot{\phi}^2 \right)
\]

El momento angular $\vb{L}$ se conserva puesto que $\vb{\tau} = \vb{r} \times \vb{F}=0$. Como es 
$\vb{L} = \vb{r} \times \vb{p} = \vb{r} \times m\dot{\vb{r}} = cte$ entonces se sigue que $\vb{r},\vb{p}$
se hallan contenidos en el mismo plano.

Puedo pedir, sin pérdida de generalidad, que $\theta=\pi/2$ y entonces 
\[
	\Lag = \frac{1}{2}m \left( \dot{r}^2 + r^2 \dot{\theta}^2 \right) - V(r).
\]

Como $\phi$ es cíclica se tiene
\[
	\dpar{\Lag}{\dot{\phi}} = L = mr^2\dot{\phi}
\]
que no es otra cosa que la conservación del momento angular, información que puede ser llevada al
lagrangiano,
\[
	\Lag = \frac{1}{2}m \dot{r}^2 + \left[ \frac{L^2}{2 m r^2} - V(r) \right]
\]
donde el último corchete será lo que llamaremos un potencial efectivo $V_{eff}$,
\[
	\Lag = \frac{1}{2}m \dot{r}^2 + V_{eff}(r)
\]

La ecuación de Euler-Lagrange resulta en
\[
	m\ddot{r} - \frac{L^2}{mr^3} + \dpar{V}{r} = 0
\]
pero es más sencillo utilizar la conservación de la energía que explícitamente tiene la expresión
\[
	E = \frac{1}{2}m \dot{r}^2 + \frac{L^2}{2 m r^2} + V(r)
\]
desde la cual se puede integrar directamente la trayectoria $r=r(t)$ según
\[
	\dtot{r}{t} = \sqrt{ \frac{2}{m}\left( E - \frac{L^2}{2 m r^2} - V(r) \right)},
\]
aunque suele ser más útil la trayectoria en el espacio físico $r=r(\phi)$ o bien $\phi=\phi(r)$.
\[
	m r^2 \dtot{\phi}{t} = L \quad \longrightarrow m r^2 \dtot{\phi}{r} \dot{r} = L
\]
luego
\[
	\dot{r} d\phi = \frac{L}{m r^2} dr
\]
\[
	\int d\phi = \int \frac{L/mr^2}{\sqrt{ \frac{2}{m}\left( E - \frac{L^2}{2 m r^2} - V(r) \right)}}dr
\]

En el gráfico bajo estas líneas ilustramos muchas de las características de la física del problema
de fuerzas centrales.

% =================================================================================================
\section{Solución a partir de las ecuaciones de Euler-Lagrange}
% =================================================================================================

\[
	m \ddot{r} -\frac{L^2}{m r^3} -\dpar{V}{r}= 0 
\]
\[
	d \phi = \frac{L}{m r^2} dt \qquad \longrightarrow \quad  \dpar{\phi}{r}\dpar{r}{t}  = \frac{L}{m r^2}
\]
\[
	\frac{d}{t}(\dot{r}) = \frac{L}{m r^2} \frac{d}{\phi}(\dot{r})
\]
\[
	m \dtot[2]{r}{t} -\frac{L^2}{m r^3} = -\dpar{V}{r}
\]
\[
	\frac{L}{r^2} \frac{d}{\phi}\left( \dtot{r}{t} \right) -\frac{L^2}{m r^3} = -\dtot{V}{r}
\]
\[
	\frac{L}{r^2} \frac{d}{\phi}\left( \frac{L}{m r^2}\dtot{r}{\phi} \right) -\frac{L^2}{m r^3} = -\dtot{V}{r}
\]
y acá probamos el conveniente cambio de variables
\[
	U = \frac{1}{r} \qquad dU = -\frac{1}{r^2} dr 
	\qquad \dtot{U}{\phi} = -\frac{1}{r^2}\dtot{r}{\phi} = -U^2\dtot{r}{\phi}
\]
\[
	U^2 L \frac{d}{d\phi} \left\{ -\frac{L}{m}\dtot{U}{\phi} \right\} - \frac{L^2}{m r^3} U^3 = F(1/U)
\]
\[
	- \frac{U^2 L^2}{m} \dtot[2]{U}{\phi} - \frac{L^2}{m r^3} U^3 = F(1/U)
\]
\[
	- \frac{U^2 L^2}{m} \left[ \dtot[2]{U}{\phi} + U \right] = F(1/U)
\]
o bien 
\[
	\left[ \dtot[2]{U}{\phi} + U \right] = - \frac{F(1/U) m}{U^2 L^2}. 
\]

En el caso del potencial de Kepler será 
\[
	\left[ \dtot[2]{U}{\phi} + U \right] = - \frac{K m}{L^2},
\]
es decir que el miembro derecho es una constante. Sale fácil entonces.

% =================================================================================================
\section{Velocidad areolar}
% =================================================================================================

\[
	\dot{\phi} = \frac{L}{m r^2}
\]

De la figura puede verse que 
\[
	A = \frac{1}{2} r^2 d\phi 
\]
y  entonces
\[
	\dtot{A}{t} = \frac{1}{2} r^2 \dtot{\phi}{t} = \frac{1}{2} r^2 \dot{\phi} = \frac{1}{2}\frac{L}{m} = cte.
\]

% =================================================================================================
\section{Las fuerzas centrales y las leyes de Kepler}
% =================================================================================================

Tenemos 
\[
	\int d\phi = \int \frac{(L/Mr^2)}{\sqrt{ \frac{2}{m}(E - V_{eff})}} dr	\qquad
	\dtot[2]{U}{\phi} + U  = - \frac{F(1/U) m}{U^2 L^2} \quad U = 1/r
\]
que es simétrica respecto a $\phi$ y $-\phi$. Esto determina una simetría orbital si
tomamos
\[
	U(\phi=0) = U_0 	\qquad		\left. \dtot{U}{\phi} \right|_{\phi=0}= 0
\]
lo cual significa que $U_0$ es un extremo (punto apsidal).

Calculemos ahora el ángulo que recorre una oscilación completa,
\[
	\Delta \phi = 2\int_{r_m}^{r_M} \frac{(L/Mr^2)}{\sqrt{ \frac{2}{m}(E - V_{eff})}} dr
\]

Si $\Delta \phi = 2 q $ siendo $q= (m/n)\pi $ son $m,n \in \mathbb{Z}$ entonces
\[
	\Delta \phi = 2 \frac{m}{n} \pi 
\]
\[
	\frac{m}{n} = \frac{2\pi}{\Delta \phi}
\]
y esto significaría que la órbita se cierra.

La ecuación a resolver es 
\[
	\dtot[2]{U}{\phi} + \left( U  - \frac{k m}{L^2} \right) = 0
\]
o bien 
\[
	\dtot[2]{\beta}{\phi} + \beta = 0
\]
entonces
\[
	\beta = A \cos( \phi -\phi_0 )
\]
\[
	U = \frac{km}{L^2} +  A \cos( \phi -\phi_0 )
\]
\[
	\frac{1}{r} = \frac{km}{L^2} +  A \cos( \phi -\phi_0 )
\]
y habría que usar $r_m, r_M$ para evaluar $A$.


Con respecto a las elipses
\[
	\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1	\qquad \sigma^2 = a^2 - b^2
\]
\[
	b = a \sqrt{ 1 - (\sigma/a)^2 }
\]

Por otro lado,
\[
	s^2 = (2\sigma)^2 + r^2 - 4\sigma r \cos( \pi - \phi )
\]
\[
	( 2a -r )^2 = 4\sigma^2 + r^2 + 4\sigma r \cos(\phi)
\]
y definiendo $ \sigma/a \equiv \varepsilon$ resulta
\[
	a - r = \varepsilon ( \sigma + r\cos(\phi) )
\]
y esto es una elipse.
\notamargen{Acá hay que hacer un laburo muy importante.}

Entonces en resumen, las leyes de Kepler son
\begin{enumerate}
 \item Los planetas giran en órbitas elípticas con el Sol en uno de sus focos. Esto es común de los potenciales del tipo 
	\[
		V \propto 1/r
	\]
 \item El radio vector recorre áreas iguales en tiempos iguales
	\[
		A = \frac{1}{2} r^2 d\phi \quad \longrightarrow \dtot{A}{t} = \frac{r^2}{2} \dot{\phi} = \frac{L}{2m} (cte.)
	\]
 \item 
 \[
	\dtot{A}{t} = \frac{L}{2m}
 \]
 \[
	\pi a b = \int dA = \frac{L}{2m} \int dt = \frac{L}{2m} \tau \qquad a = \frac{L\tau}{2\pi m b} 
 \]
 pero como $km/L^2 = a/b^2$ es
 \[
	B = L \sqrt{\frac{a}{k m}}
 \]
 \[
	a^3 = \frac{GM}{4\pi^2} \tau^2
 \]
 y esto es independiente de la masa del planeta.
 
 Trabajamos más con la elipse,
 \[
	r_M + r_m = 2a
 \]
 \[
	E = \frac{L^2}{2mr^2} - \frac{k}{r}	\qquad\qquad E - \frac{L^2}{2m} U^2 - kU = 0
 \]
 \[
	\frac{1}{r_{m,M}} = \frac{ \frac{2mkE}{L^2} \mp \sqrt{ \left(\frac{2mkE}{L^2}\right)^2 + \frac{8mE}{L^2} } }{2}
 \]
 \[
	\frac{1}{r_{m,M}} = \frac{mEk}{L^2} \left( 1 \pm \sqrt{1 - \frac{2L^2}{mEk^2}}\right) 
 \]
 y acá constatamos que representa una elipse; es decir que las órbitas son elípticas.
\end{enumerate}

% =================================================================================================
\section{Vector de Runge-Lenz}
% =================================================================================================

\[
	\vb{R} = \vb{V} \times \vb{L} - k\frac{\vb{r}}{r}
\]
\[
	\dtot{\vb{R}}{t} = \dtot{\vb{V}}{t} \times \vb{L} + \vb{V} \times \dtot{\vb{L}}{t} -
	k\frac{\dtot{\vb{r}}{t} r - \dtot{r}{t} \vb{r}  }{r^2}
\]
\[
	\dtot{\vb{V}}{t} \times ( \vb{r} \times m\vb{v} ) +
	\vb{v} \times \left( \dtot{\vb{r}}{t} \times m\vb{v} + \vb{r} \times m\dtot{\vb{v}}{t} \right)
\]
pero como $\dtot{\vb{r}}{t} \times m\vb{v} = 0$ resulta lo que resulta.

% =================================================================================================

\bibliographystyle{CBFT-apa-good}	% (uses file "apa-good.bst")
\bibliography{CBFT.Referencias} % La base de datos bibliográfica

\end{document}
